**松平滿天姬**（1589年？－1638年5月5日）是[安土桃山時代](../Page/安土桃山時代.md "wikilink")～[江戶時代的女性](../Page/江戶時代.md "wikilink")，也是[德川家康異父弟](../Page/德川家康.md "wikilink")、[下總](../Page/下總.md "wikilink")[關宿藩主](../Page/關宿藩.md "wikilink")[松平康元之女](../Page/松平康元.md "wikilink")。

她被伯父家康做為養女，在1599年的時候嫁給[福島正則的養嗣子](../Page/福島正則.md "wikilink")[福島正之](../Page/福島正之.md "wikilink")（正則姊夫[別所重宗的七男](../Page/別所重宗.md "wikilink")）。後來在1607年時，因為正之有亂行，被幽禁而死，正則因此送滿天姬回到娘家。但當時滿天姬已經懷了正之的孩子，回去後不久便生下一個兒子。

1613年，在[南光坊天海的建言下](../Page/南光坊天海.md "wikilink")，家康將滿天姬再嫁給[津輕](../Page/津輕.md "wikilink")[弘前藩主](../Page/弘前藩.md "wikilink")[津輕信枚](../Page/津輕信枚.md "wikilink")。但是當時信枚已經有一位寵愛的女子了，此女即[石田三成之女](../Page/石田三成.md "wikilink")[辰姬](../Page/石田辰姬.md "wikilink")。想當初，津輕家被[豐臣秀吉認可為](../Page/豐臣秀吉.md "wikilink")[大名的地位](../Page/大名.md "wikilink")，這都是受到[石田三成之恩所賜](../Page/石田三成.md "wikilink")；因此在[關原之戰以後](../Page/關原之戰.md "wikilink")，津輕家收容藏匿了三成的兒子[石田重成與辰姬](../Page/石田重成.md "wikilink")。辰姬長大後與信枚相愛，等同夫妻一般，但這件事卻一直沒有也不能讓幕府知道。

滿天姬既然要嫁到津輕家，津輕方面自然不能讓辰姬留下，最後便將辰姬安置在當初津輕家因關原之戰而得到的領地──上州大館村（今[群馬縣](../Page/群馬縣.md "wikilink")[太田市](../Page/太田市.md "wikilink")，以前是[尾島町](../Page/尾島町.md "wikilink")），以便迎娶滿天姬。滿天姬不但帶著和正之所生的兒子一起嫁到津輕家，據說出嫁前還哭著請求能帶「關原合戰圖屏風」做為陪嫁品。今天「關原合戰圖屏風」被指定為日本的重要文化財，收藏在大阪歷史博物館裡。

雖然娶了正室，信枚還是忘不了辰姬，便總是藉著[參勤交代的時候前往大館村與辰姬相會](../Page/參勤交代.md "wikilink")，結果辰姬竟然有孕，並在1619年生下一個兒子。這個兒子被命名為平藏，信枚向滿天姬懇求，希望以平藏做為繼承人。另一方面，滿天姬則在第二年（1620年）也生下一個兒子。

辰姬在1623年過世，年僅三十二歲。滿天姬終於做下決定，迎接還在上州大館村的平藏回城，並且當做自己兒子一般的撫養。平藏長大後，成為繼承信枚的弘前藩第三代當主[津輕信義](../Page/津輕信義.md "wikilink")。

另一方面，滿天姬與福島正之之間生下的兒子，後來做為弘前藩家老[大道寺直英](../Page/大道寺直英.md "wikilink")（[後北條氏家臣](../Page/後北條氏.md "wikilink")[大道寺政繁的養子](../Page/大道寺政繁.md "wikilink")）的養子，命名為[大道寺直秀](../Page/大道寺直秀.md "wikilink")。而滿天姬與信枚之間生下的兒子，即信枚的次男，也由滿天姬養育，後來命名[津輕信英](../Page/津輕信英.md "wikilink")，是[弘前藩支藩](../Page/弘前藩.md "wikilink")[黑石藩之祖](../Page/黑石藩.md "wikilink")。

1631年，信枚過世，信義成為三代藩主，之後滿天姬便改號葉縱院。

話說無法繼承弘前藩的大道寺直秀，得知自己其實是福島正則之孫，而且福島家已從大名的地位被改成只是旗本武士而已，於是直秀心裡開始盤算要復興福島大名家，因此開始進行一連串的活動。葉縱院得知直秀有此企圖，知道直秀的活動會對幕府名聲有損害，而且還會傷害到津輕家，於是苦苦規勸直秀打消此意。但是直秀毫無收手之意，還想要前往江戶直接向幕府表達要再興福島家的意念。1633年，直秀在前往江戶前，前往葉縱院的住所問候拜訪，葉縱院向他敬酒，而直秀喝了酒之後突然感到非常痛苦，當場暴斃。原來因為直秀無法聽勸，葉縱院不得不忍痛毒殺自己的兒子。

1638年，葉縱院（滿天姬）在弘前結束她動蕩的一生，享年四十九歲。

[category:久松松平氏](../Page/category:久松松平氏.md "wikilink")
[category:福島氏](../Page/category:福島氏.md "wikilink")
[category:津輕氏](../Page/category:津輕氏.md "wikilink")
[category:1589年出生](../Page/category:1589年出生.md "wikilink")
[category:1638年逝世](../Page/category:1638年逝世.md "wikilink")

[Category:弘前藩](../Category/弘前藩.md "wikilink")
[Category:安土桃山時代女性](../Category/安土桃山時代女性.md "wikilink")
[Category:江戶時代女性](../Category/江戶時代女性.md "wikilink")
[Category:廣島藩](../Category/廣島藩.md "wikilink")
[Category:德川家康](../Category/德川家康.md "wikilink")